%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
\section{\enunciadoOUrespostas Limite} 
%\renewcommand{\versao}{23.abr.2013}
%\renewcommand{\versao}{09.set.2011}
%\renewcommand{\versao}{22.jul.2010}
%\footnotetext{\versao} 


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercícios de Fixação do Texto
%
\exerfixacao{limite-fixacao}

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Considere o gráfico de $y=f(x)$
 esboçada no gráfico abaixo.
 Determine os limites abaixo.
 Caso algum não exista, determine os limites laterais.

(a) $\limite{x}{a}f(x)$;
\qquad
(b) $\limite{x}{b}f(x)$;
\qquad
(c) $\limite{x}{c}f(x)$.
\qquad

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.9,yscale=1.2,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-2}{4}
  \eixoy{-1}{3.5}
  \ptosEIXOx{1/a, 2/b, 3/c}
  \ptosEIXOy{2.5/5, 3/6, 1.5/3, 0.5/1}
  \plotSUAVE  
     {(-1,2.5) (1,1.5) (2,3)} {}{}
%  \draw[dotted] (-1,0)--(-1,2.5);
  \draw[dotted] (1,0)--(1,2.5);
  \draw[dotted] (0,2.5)--(2,2.5);
  \draw[dotted] (0,1.5)--(3,1.5);
  \draw[dotted] (0,0.5)--(2,0.5);
  \draw[dotted] (2,0)--(2,3) -- (0,3);
  \draw[dotted] (3,0)--(3,2.5) -- (0,2.5);
  \marcaPONTOaberto{(2,3)}
  \marcaPONTO{(2,0.5)}
  \marcaPONTOaberto{(1,1.5)}
  \marcaPONTO{(1,2.5)}
  
  \plotSUAVE  
     {(2,0.5) (3,2.5) (4,1)} {}{}
  \marcaPONTOaberto{(3,2.5)}
  \marcaPONTO{(3,1.5)}
\end{tikzpicture}
 \hspace*{\fill}
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) $3$;
(b) o limite não existe.
Calculando os laterais:
$\limite{x}{b^-}f(x)=6$;
$\limite{x}{b^+}f(x)=1$.

(c) $5$.

\textbf{não} existe
limite em $c$: o gráfico possui uma ``quebra''.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


%1.1
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Determine se é Verdadeiro ou Falso. 
Se for falso dê um contraexemplo ou corrija.
Se for verdadeiro justifique.

(a) $\set{x\in\R; \quad |x-3|\leq 2} = [1,5]$.

(b) $\set{x\in\R; \quad |x+2|<1} = (1,3)$.

(c) $\sqrt{x^2}=x$ para todo $x\in\R$.

(d) se $g(x)=\funpartes{4; & x\neq2; \\ \pi; & x =2}$, então
$\limite{x}{2}g(x)=g(2)=\pi$.

(e) se $\limite{x}{c}(f(x)+g(x))$ existe, então existe
$\limite{x}{c}f(x)$.
%(e) o gráfico de uma função nunca cruza sua assíntota vertical.
% É falso pois para funçao descontinua pode ocorrer.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) Verdadeiro.
(b) Falso: é intervalo centrado ($x-(-2)=x+2$)
em $-2$ com raio $1$:
$(-3,-1)$.
(c) Falso para $x<0$. Correto é $\sqrt{x^2}=|x|$.
(d) Falso: o limite é $4$. ``O valor da função no ponto não importa
para o cálculo do limite''. 
(e) Falso: $c=0$,  $f(x)=\sen(1/x)$, $g(x)=-\sen(1/x)$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


%1.1
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Determine se é Verdadeiro ou Falso. 
Se for falso dê um contraexemplo ou corrija.
Se for verdadeiro justifique.

(a) Se $\limite{x}{3^+}f(x)=5$, então
 $\limite{x}{3}f(x)=5$.

(b) Se $\limite{x}{2}f(x)=4$, então
 $\limite{x}{2^-}f(x)=-4$.

(c) Se $\limite{x}{2}f(x)=4$, então
 $f(2)=4$.

(d) Existe uma função $f$ tal que 
 $\limite{x}{3^+}f(x)\neq\limite{x}{3^-}f(x)=\limite{x}{3}f(x)$.

(e) O gráfico de uma função pode cruzar sua assíntota horizontal.
%(f) O gráfico de uma função  pode cruzar sua assíntota vertical.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) Falso. Tome
 $f(x)=\funpartes{4; & x\leq3; \\ 5; & x >3}$, então
 quando $x\to 3^-$ o limite é $4$. Assim, neste caso o limite não
 existe.

(b) Falso. O limite quando $x\to 2^-$ é $4$ pois a existência do
limite implica na existência dos limites laterais (com o mesmo valor).

(c) Falso. Tome
 $f(x)=\funpartes{4; & x\neq2; \\ 5; & x =2}$, então o limite quando
 $x\to 2$  é $4$ mas $f(2)=5$.

(d) Falso. Se o limite quando $x\to 3$ existe, os laterais existem e
 assumem o mesmo valor.

(e) Verdadeiro. Vide $sen(x)/x$, assíntota horizontal $y=0$
%(f) Verdadeiro. Por exemplo $f(x)=1/x$ para $x \neq 0$ e $f(0)=3$, assíntota vertical $x=0$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

% 1.1
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Considere a função $f$ dada por
$ f(x)=\funpartes{
      5; & x\leq 1 \\
      7; &  1<x\leq 2\\
      9; &  x>2
      }.
$
Determine $\limite{x}{k}f(x)$ ou, caso não
exista, os limites laterais para:

(a) $k=1$; \quad
(b) $k=0.9999$; \quad
(c) $k=1.0001$; 

(d) $k=2$; \quad
(e) $k=1.9999$; \quad
(f) $k=2.0001$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a)  
$\limite{x}{1^-}f(x)=5$,
$\limite{x}{1^+}f(x)=7$,
$\limite{x}{1^-}f(x)$ não existe.

(b) todos limites são $5$.

(c) todos limites são $7$.

(d) 
$\limite{x}{2^-}f(x)=7$,
$\limite{x}{2^+}f(x)=9$,
$\limite{x}{2^-}f(x)$ não existe.

(e) todos limites são $7$.

(f) todos limites são $9$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

% 1.1
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
 Aplique a definição do módulo para esboçar o
 o gráfico de:

(a) $\dfrac{\cos x}{|\cos(x)|}$; \qquad
(b) $\sqrt{|x|}$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a)  a função alterna entre $1$, quando $\cos(x)>0$, e $-1$, quando
$\cos(x)<0$.
Nos pontos onde $\cos(x)=0$ ela não está definida.

\hspace*{\fill}
% cos(x)/|cos(x)|
\begin{tikzpicture}[scale=0.8,>=latex ]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-3.5}{3.5}
  \begin{scope}[xshift=0.5cm]
    \eixoy{-2}{2}
  \end{scope} 
  \draw (0,-2) node[below] {$f(x)=\dfrac{\cos(x)}{|\cos(x)|}$};
  \draw[-,thick] (0,1) -- (1,1);
  \draw[-,thick] (2,1) -- (3,1);
  \draw[-,thick] (-2,1) -- (-1,1);
  \draw[-,thick] (-3.5,1) -- (-3,1);

  \draw[-,thick] (3,-1) -- (3.5,-1);
  \draw[-,thick] (1,-1) -- (2,-1);
  \draw[-,thick] (-1,-1) -- (0,-1);
  \draw[-,thick] (-3,-1) -- (-2,-1);
  \ptosEIXOx{-2/-\frac{5\pi}{2},-1/-\frac{3\pi}{2},0/-\frac\pi2,1/\frac\pi2,2/\frac{3\pi}{2},3/\frac{5\pi}{2}}
  \assintotaHOR{(-3.5,1)--(3.5,1)}{$y=1$}
  \assintotaHOR{(-3.5,-1)--(3.5,-1)}{$y=-1$}
  \assintotaVER{(-3,-1)--(-3,1)}{}
  \assintotaVER{(-2,-1)--(-2,1)}{}
  \assintotaVER{(-1,-1)--(-1,1)}{}
  \assintotaVER{(0,-1)--(0,1)}{}
  \assintotaVER{(1,-1)--(1,1)}{}
  \assintotaVER{(2,-1)--(2,1)}{}
  \assintotaVER{(3,-1)--(3,1)}{}
  
  %\ptosEIXOx{-3/-3\pi,-2/-2\pi,-1/-\pi,1/\pi,2/2\pi,3/3\pi}

  \marcaPONTOaberto{(-3,1)} \marcaPONTOaberto{(-3,-1)}
  \marcaPONTOaberto{(-2,1)} \marcaPONTOaberto{(-2,-1)}
  \marcaPONTOaberto{(-1,1)} \marcaPONTOaberto{(-1,-1)}
  \marcaPONTOaberto{(0,1)} \marcaPONTOaberto{(0,-1)}
  \marcaPONTOaberto{(1,1)} \marcaPONTOaberto{(1,-1)}
  \marcaPONTOaberto{(2,1)} \marcaPONTOaberto{(2,-1)}
  \marcaPONTOaberto{(3,1)} \marcaPONTOaberto{(3,-1)} 
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}


(b) 

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.8,yscale=1.2,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-2}{2}
  \eixoy{-1.4}{1.4}
  % Comportamento 1/x
  \plotFUN{sqrt(-x)} {} {domain=-2:0, id=sqrtabs1, smooth}
  \plotFUN{-sqrt(-x)} {} {domain=-2:0, id=sqrtabs2, smooth,thin,dotted}
  \plotFUN{sqrt(x)} {$f(x)=\sqrt{|x|}$} {domain=0:2, id=sqrtabs3, smooth}
  \plotFUN{-sqrt(x)} {} {domain=0:2, id=sqrtabs4, smooth,thin,dotted}
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}

\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

% 1.1
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
 Partindo de gráfico de funções simples ($\pm x^2,$ $\pm 1/x$, $\pm
 1/x^2$, 
 $\sqrt{x}$, $\sen(x)$, $|x|$, $\log(x)$, $e^x$), utilizando translações
 verticais e/ou horizontais e/ou reflexões, esboce o gráfico de:

(a) $y=1+\sqrt{x}$\qquad 
(b) $y=2+\sen(x)$;  \qquad 
(c) $y=\log(x-1)+2$;  \qquad 
\smallskip

(d) $y=\dfrac{-1}{(x+2)^3}$; \qquad
(e) $y=|(x+1)(x+2)|$;\qquad   
(f) $y=|e^x - 2|$. \qquad
\end{pergunta}
\begin{resposta}

(a) Translação vertical de uma unidade do gráfico de $\sqrt{x}$.

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7,xscale=1.5,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{0}{2}
  \eixoy{-1}{3}
  \plotFUN{1+sqrt(x)}
            {} 
	    {domain=0:2, id=bb1, smooth}
    \draw (0,-1) node[below]{(a) $y=1+\sqrt{x}$};
  \ptosEIXOy{1}
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}

(b) Translação vertical de duas unidades do gráfico de $\sen(x)$.

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7,xscale=0.4,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-10}{10}
  \eixoy{0}{3.5}
  \plotFUN{2+sin(x)}
            {} 
	    {domain=-10:10, id=bb2, smooth}
    \draw (0,-1) node[below]{(b) $y=2+\sen{x}$};
  \ptosEIXOy{1,2,3}
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}

(c) translação horizontal do $\log$ por uma unidade seguido por
translação vertical de duas unidades (faça duas figuras antes de
obter a resposta abaixo).


\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{0}{5}
  \eixoy{-3}{3.5}
  \plotFUN{log(x-1)+2}
            {} 
	    {domain=1.009:5, id=bb3, smooth}
    \draw (0,-3) node[below]{(c) $y=\log(x-1)+2$};
  \ptosEIXOx{1,2}
  \ptosEIXOy{2}
  \assintotaHOR{(0,2)--(2,2)}{}
  \assintotaVER{(2,0)--(2,2)}{}
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}

(d) Translação horizontal do gráfico de $-1/x^3$, que é parecido com o
gráfico de $-1/x$.

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-4}{1}
  \eixoy{-4}{4}
  \plotFUN{1/abs(x+2)**(0.5)}
            {} 
	    {domain=-4:-2.1, id=bb5, smooth}
  \plotFUN{-1/abs(x+2)**(0.5)}
            {} 
	    {domain=-1.9:1, id=bb6, smooth}
    \draw (2,-4) node[below]{(d) $y=\dfrac{-1}{(x+2)^3}$};
   \assintotaVER{(-2,-4)--(-2,4)}{$y=-2$}
  \ptosEIXOx{-2}
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}

(e) Raízes do polinômio: $-1, -2$. Esboce o gráfico da parábola $(x+1)(x+2)$
e depois reflita em torno do eixo $x$ (efeito do módulo).

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.3,xscale=1.8,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-4}{8}
  \begin{scope}[xshift=6cm]
     \eixoy{-3}{7}
  \end{scope} 
  \plotFUN{abs(x*x-4)/2}
      {}
     {domain=-4:4.5, id=bbb1, smooth}
  \plotFUN{(x*x-4)/2}
      {}
     {domain=-2:2, id=bbb2, smooth, thin,dotted}
  \ptosEIXOx[13]{-2/-2, 2/-1}
  \draw (0,-3) node[below]{(e) $y=|(x+1)(x+2)|$};
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}

(f) Esboce o gráfico da parábola $e^x$, translade verticalmente em 2
unidades 
e depois reflita em torno do eixo $x$ (efeito do módulo).
Achamos o ponto de reflexão resolvendo $e^x-2=0$, o que implica que
$x=\log(2)$.

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7,yscale=0.5,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-3}{3}
  \eixoy{-3}{6}
  \plotFUN{abs(exp(x)-2)}
            {} 
	    {domain=-3:2.0, id=bb5,samples=70}
  \plotFUN{(exp(x)-2)}
            {} 
	    {domain=-3:0.69, id=bb6,dashed}
  \draw (0,-3) node[below]{(f) $y=|e^x-2|$};
  \ptosEIXOx[15]{0.693/\log(2)}
  \assintotaHOR{(-3,-2)--(3,-2)}{$y=-2$}
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}

\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


%1.1
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Determine:
%(REVISÃO: LIMITES BEM SIMPLES)
\quad
(a) $\limite{x}{2}{x-2 \over (2-x)(3-x)}; $
\qquad
(b) $\limite{x}{0}{x^4+x\over x^3+2x};$
\qquad
(c)  $\dlim_{x\rightarrow 3}\ \frac{x-3}{x^2-4}$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) $-1$ (cancele termos iguais).
(b) $1/2$ (cancele $x$ no numerador e denominador).
(c) $0$ (somente numerador se anula).
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

% 1.2
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Defina  \(\limite{x}{\pinfty}f(x)=\pinfty\) seguindo 
\textit{mutatis mutandis}\footnote{latim para ``modifique o que tem que ser
modificado''}
\index{mutatis mutandis}%
as definições dadas no texto.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Dizemos que o limite 
 de $f(x)$ 
quando $x$ tende a $\pinfty$  
 é $\pinfty$
se $f(x)$ fica tão grande e positivo  quanto quisermos 
para todo $x$ grande o suficiente.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


% 1.2
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Faça o estudo de sinal 
do numerador e denominador para determinar
 os valores de $x$ que satisfazem as desigualdades:
 
  (a) $\f{3-x^2}{x^2-1}\geq 0$; \qquad  
  (b) $\f{x^3-1}{x(x^2-4)}\leq0$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) Análise de dois termos quadráticos.
Será positiva em $[-\sqrt{3},-1)$ e em $(1,\sqrt{3}]$.
(b) O termo $x^3-1$ possui a raiz $1$. Pelo  Teorema D'Alembert pode
ser fatorado por $x-1$. Fazendo divisão de polinômios obtemos que
$x^3-1=(x-1)(x^2+x+1)$. Calculando Delta, vemos que o segundo
polinômio possui 2 raízes complexas. Como $a>0$, o termo 
$x^2+x+1\geq 0$. Fazendo quadro de sinais com $x-1$, $x$ e $x^2-4$
(podemos ignorar o termo sempre positivo $x^2+x+1$) obtemos que será
negativa em $(-2,0)$ e $[1,2)$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


% 1.2
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Faça o estudo de sinal e o esboço
 do gráfico dos polinômios abaixo.
 
 (a) $p(x)=(x-2)(x+3)(1-x)$;\qquad
 (b) $q(x)=(x-2)^2(x+1)$; 

 (c) $r(x)=(3-x)(x-2)^2(x-5)$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) Raízes são $-3, 1, 2$.

\begin{tabular} {cc|c|c|c}
\phantom{xxx}   
            &   \hspace{1.0cm}
	    & \hspace{-0.7cm} $-3$ \hspace{1.0cm}
	    & \hspace{-0.4cm} $1$\hspace{1.0cm}
	    & \hspace{-0.4cm} $2$  \hspace{1.0cm} \phantom{.}\\ \hline
$x-2$    & $-$  & $-$ & $-$ & $+$   \\ \hline
$x+3$    & $-$  & $+$ & $+$ & $+$  \\  \hline
$1-x$    & $+$  & $+$ & $-$ & $-$  \\  \hline
    &   
    & \hspace{-1.5cm} $0$  
    & \hspace{-1.5cm} $0$ 
    & \hspace{-1.7cm} $0$   \\
$p(x)$    & $+$  &  $-$ &  $+$ &  $-$   \\
\end{tabular} 
\medskip

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-3.5}{3}
  \eixoy{-4}{2}
  \plotFUN{(x-2)*(x+3)*(1-x)/3}
            {} 
	    {domain=-3.2:3, id=jj1, smooth}
    \ptosEIXOx{-3,1,2}
    \draw (0,-6) node[below]{(a) $p(x)=(x-2)(x+3)(1-x)$};
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}


(b) Raízes são $-1,  2$.

\begin{tabular} {cc|c|c}
\phantom{xxx}   
            &   \hspace{1.0cm}
	    & \hspace{-0.7cm} $-1$ \hspace{1.0cm}
	    & \hspace{-0.4cm} $2$  \hspace{1.0cm} \phantom{.}\\ \hline
$(x-2)^2$    & $+$  & $+$ & $+$    \\ \hline
$x+1$    & $-$  & $+$ & $+$  \\  \hline
    &   
    & \hspace{-1.5cm} $0$ 
    & \hspace{-1.7cm} $0$   \\
$q(x)$     &  $-$ &  $+$ &  $+$   \\
\end{tabular} 
\medskip

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-2}{4}
  \eixoy{-4}{3}
  \plotFUN{(x-2)*(x-2)*(x+1)/3}
            {} 
	    {domain=-1.7:3.4, id=jj2, smooth}
    \ptosEIXOx{-1,2}
    \draw (0,-6) node[below]{(b) $q(x)=(x-2)^2(x+1)$};
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}

(c) Raízes são $2, 3,  5$.


\begin{tabular} {cc|c|c|c}
\phantom{xxx}   
            &   \hspace{1.0cm}
	    & \hspace{-0.4cm} $2$ \hspace{1.0cm}
	    & \hspace{-0.4cm} $3$\hspace{1.0cm}
	    & \hspace{-0.4cm} $5$  \hspace{1.0cm} \phantom{.}\\ \hline
$3-x$       & $+$  & $+$ & $-$ & $-$   \\ \hline
$(x-2)^2$   & $+$  & $+$ & $+$ & $+$  \\  \hline
$x-5$       & $-$  & $-$ & $-$ & $+$  \\  \hline
    &   
    & \hspace{-1.5cm} $0$  
    & \hspace{-1.35cm} $0$ 
    & \hspace{-1.7cm} $0$   \\
$r(x)$    & $-$  &  $-$ &  $+$ &  $-$   \\
\end{tabular} 
\medskip

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7,xscale=1.5,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{0}{6}
  \eixoy{-4}{3}
%  \plotFUN{(3-x)*(x-2)*(x-2)*(x-5)/2}
%            {} 
%	    {domain=1:2, id=jj3, smooth}
%  \plotFUN{(3-x)*(x-2)*(x-2)*(x-5)*6}
%            {} 
%	    {domain=2:3, id=jj4, smooth}
  \plotSUAVE{(1,-3) (2,0) (2.6, -2) (3,0) (4, 2) (5,0) (5.3, -3)}{}{}	    
%  \plotFUN{(3-x)*(x-2)*(x-2)*(x-5)/2}
%            {} 
%	    {domain=3:5.3, id=jj5, smooth}
    \ptosEIXOx{2,3,5}
    \draw (3,-4) node[below]{(c) $r(x)=(3-x)(x-2)^2(x-5)$;};
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------



%1.2
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Determine: os limites:
%(REVISÃO: LIMITES BEM SIMPLES)
\quad
(a) $\limite{x}{0^-}{1\over x}; $
\qquad
(b) $\limite{x}{0^-}{1\over x^2}; $
\qquad
(c) $\limite{x}{0^-}{x\over|x|}; $
\smallskip

(d) $\limite{x}{0}{x^3\over|x|}; $
\qquad
(e) $\limite{x}{2}{x^2+1\over x-2}; $
\qquad
(f) $\limite{x}{0^-}{\left( x+{1\over x}\right)}; $
\qquad
(g) $\limite{x}{3^+}\frac{x}{x^2-9}$.
%\qquad
%(m) $\limite{x}{0^-}\frac{x+1/x}{x+1}$
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) $-\infty$.
(b) $\pinfty$.
(c) $-1$.
(d) (a função vale $x^2$ para $x>0$ e $-x^2$ para $x<0$) $0$.
(e) não existe pois depende de qual lado se aproxima.
(f) $-\infty$ ($0+1/0^-=0-\infty=-\infty$).
(g) $\pinfty$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

% 1.2
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Determine: % os limites:
\quad
%(INFINITO)
(a) $\limite{x}{\pinfty}{x\over\sqrt{x^2+1}}$;
\qquad
(b) $\limite{x}{\pinfty}{\left( x+{1\over x}\right)}$;
\qquad
(c) $\limite{x}{\pinfty}{1+6x\over x-2}$;
\smallskip

(d) $\limite{x}{-\infty}{2x-x^2\over3x+5}$;
\qquad
(e) $\limite{x}{\pinfty}{2x^3-4\over5x+3}$;
\qquad
(f) $\limite{x}{-\infty}{7x^3-15x^2\over13x}$;
\smallskip

(g) $\dlim_{x\rightarrow -\infty}\frac{3x^5+x-1}{x^5-7}$;
\smallskip

 (h) $\dlim_{x\rightarrow \pinfty}\frac{3x^3+2x^4+5x^5-1} {4x^5-3x^4-2x^2+x+3}$;
%(c) $\dlim_{x \rightarrow \pinfty}\frac{3x^2-5x+1}{6x^2-3x+10}$;
\qquad
(i) $\dlim_{x \rightarrow \pinfty}\frac{5x^{10}-3x^7+9x^6-12x^2-x+1}{x^9-7x^2-21}$.
%(a) $\dlim_{x\rightarrow \pinfty}\frac{x^5+x-1}{4x^5-7}$
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) $1$.
(b) $\pinfty$.
(c) $6$.
(d) $\pinfty$.
(e) $\pinfty$.
(f) $\pinfty$.
(g) $3$.
(h) $5/4$.
(i) $\pinfty$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

% 1.2
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Complete as lacunas com pode/não pode:

(a) A assíntota vertical do gráfico de $y=f(x)$ \lacuna{2} interceptar
o gráfico de $f$.

(b) A assíntota horizontal do gráfico de $y=g(x)$ \lacuna{2} interceptar
o gráfico de $g$.

\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) não pode;
(b) pode.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

% 1.2
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Determine se é Verdadeiro ou Falso. 
Se for falso dê um contraexemplo ou corrija.
Se for verdadeiro justifique.
Se $\limite{x}{1}q(x)=0$, então

(a) $\limite{x}{1}\frac{3}{q(x)}=\pinfty$;
\qquad
(b) $\limite{x}{1}\frac{q(x)}{f(x)}=0$;
\qquad
(c) $\limite{x}{1}\frac{q(x)}{-x^2}=0$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) Falso. Se $q(x)=x-1$ o limite não existe;
se $q(x)=-(x-1)^2$ o limite é $-\infty$.

(b) Falso. Se $f(x)=q(x)$ então o limite será $1$.

(c) Verdadeiro. O denominador vai para $-1$. Assim, $0/(-1)=0$ (não é
indeterminação).
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Qual a diferença entre o limite ser indeterminado e o limite não
existir?
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Ser indeterminado significa que não podemos usar propriedades usuais
(soma, produto, divisão) por ter resultado em uma indeterminação.
Temos que aplicar outras técnicas para tentar calcular. Pode ser que
não exista o limite 
(veja Exemplo\myref{exemplo: indeterminação sem existir}) ou que
exista.
Quando não existe nada mais podemos fazer.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

% 1.4 Fixação
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
 Qual das Figuras abaixo pode representar o gráfico de
uma função $g$ tal que:
\[
\begin{array}{clccl}
\mbox{(i)} & \dlim_{x\rightarrow\infty}g(x)=1 & \quad &
\mbox{(ii)} & \dlim_{x\rightarrow-\infty} g(x)=-1 \\
\mbox{(iii)} & \dlim_{x\rightarrow 1^+}g(x)=\pinfty & \quad &
\mbox{(iv)} & \dlim_{x\rightarrow 1^-} g(x)=-\infty.
\end{array}
\]


\hspace*{\fill}
\includegraphics[width=3.5cm]{figuras/limite/t1-3a-screenshot}
\hspace*{\fill}
\includegraphics[width=3.5cm]{figuras/limite/t1-3b-screenshot}
\hspace*{\fill}
\includegraphics[width=3.5cm]{figuras/limite/t1-3c-screenshot}
\hspace*{\fill}
\includegraphics[width=3.5cm]{figuras/limite/t1-3d-screenshot}
\hspace*{\fill}

\hspace*{1.7cm}
(a)
\hspace*{2.7cm}
(b)
\hspace*{3.3cm}
(c)
\hspace*{2.9cm}
(d)



\end{pergunta}
\begin{resposta}
A condição (i) exclui a letra (b).
Tanto (iii) quanto (iv) exclui letra (d).
Finalmente a letra (c) não representa uma função: qual valor de
$f(0.99999)$? São três possibilidades: logo não é função. Resposta:
(a).
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------



%1.4 
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Faça um esboço de um gráfico de uma função $f$ tal que
$\limite{x}{1^-}f(x)=2,$ $f(1)=1$  e, além disso (um gráfico para cada
item):

(a) 
$\limite{x}{1^+}f(x)=-2$,
\qquad
(b)
$\limite{x}{1^+}f(x)$ não exista,
\qquad
(c)
$\limite{x}{1^+}f(x)=\pinfty$,
\end{pergunta}
\begin{resposta}

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.6,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-2}{3}
  \eixoy{-3}{3}
  \draw[-,thick] (-1.5,-1.5) -- (1,2);
  \assintotaVER{(1,-2)--(1,2)}{}
  \assintotaHOR{(0,2)--(1,2)}{}
  \assintotaHOR{(0,1)--(1,1)}{}
  \assintotaHOR{(0,-2)--(1,-2)}{}
  \marcaPONTOaberto[5]{(1,2)}
  \marcaPONTO[5]{(1,1)}
  \draw[-,thick] (1,-2) -- (2.8,-0.7);
  \marcaPONTOaberto[5]{(1,-2)}

  \draw (0,-3) node[below]{(a)};
  \ptosEIXOx{1}
  \ptosEIXOy{1, 2, -2}
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.5,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-2}{3}
  \eixoy{-3}{3}
  \draw[-,thick] (-1.5,-1.5) -- (1,2);
  \assintotaVER{(1,-3)--(1,2)}{}
  \assintotaHOR{(0,2)--(1,2)}{}
  \assintotaHOR{(0,1)--(1,1)}{}
%  \assintotaHOR{(0,-2)--(1,-2)}{}
  \marcaPONTOaberto[5]{(1,2)}
  \marcaPONTO[5]{(1,1)}
 % \draw[-,thick] (1,-2) -- (2.8,-0.7);
%  \marcaPONTOaberto{(1,-2)}
  \plotFUN{sin(20/((x-1)**0.5))-2.5}
            {} 
	    {domain=1.1:3, id=kk1,samples=200, smooth}
  \draw (0,-3) node[below]{(b)};
  \ptosEIXOx{1}
  \ptosEIXOy{1, 2}
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.6,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-2}{3}
  \eixoy{-2}{4}
  \draw[-,thick] (-1.5,-1.5) -- (1,2);
  \assintotaVER{(1,0)--(1,4)}{}
  \assintotaHOR{(0,2)--(1,2)}{}
  \assintotaHOR{(0,1)--(1,1)}{}
%  \assintotaHOR{(0,-2)--(1,-2)}{}
  \marcaPONTOaberto[5]{(1,2)}
  \marcaPONTO[5]{(1,1)}
 % \draw[-,thick] (1,-2) -- (2.8,-0.7);
%  \marcaPONTOaberto{(1,-2)}
 \plotFUN{0.5/(x-1)} {} {domain=1.14:2.14, id=xx1,smooth,<-}
  \draw (0,-3) node[below]{(c)};
  \ptosEIXOx{1}
  \ptosEIXOy{1, 2}
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


%1.5 
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Determine: % os limites:
\quad
(a) $\limite{x}{0}\sqrt{|x|}\sen(1/x)$;
\qquad
(b) $\limite{h}{0}\dfrac{\sen (3h)}{h}$;

(c) $\limite{x}{\pinfty}(1+1/x)^{5x}$;
\qquad
(d) $\dlim_{x\rightarrow \pi/2^+}\tan(x)$;
\qquad
(e) $\dlim_{x\rightarrow 0^{+}} (1-2x)^{1/x}$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) como seno é limitado por $\pm 1$, temos que
$-\sqrt{|x|}
\leq
\sqrt{|x|}\sen(1/x)
\leq
\sqrt{|x|}
$. Aplicando o Teorema do Sanduíche, concluímos que o limite é 0.

(b) substituindo variável, o limite é $3$.
(c) substituindo variável, o limite é $e^5$.
(d) $-\infty$.
(e) $e^{-2}$ (fazendo $y=-2x$).  
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

% Sanduiche
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Estude o \pageteo{teo: sanduiche} (Sanduíche)
e responda:

(a) É verdade que se $1\leq g(x) \leq 2$ 
então $\limite{x}{3/2} g(x)$ existe e é um
número entre $1$ e $2$?

(b) Explique, utilizando o Teorema do Sanduíche, como calcular
$\limite{x}{\pinfty} \dfrac{ \cos(\sqrt{x^2+1}) }{x^2}$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) É falso. O limite pode não existir. Por exemplo $g$ descontínua em
$x=3/2$: $g(x)=1$ para $x\leq 3/2$ e $g(x)=2$ caso contrário.

(b) Como $-1\leq \cos(y) \leq 1$, 
\[
   -\dfrac{1}{x^2} \leq \dfrac{ \cos(\sqrt{x^2+1}) }{x^2} \leq
   \dfrac{1}{x^2}.
\]
Assim, pelo Teorema do Sanduíche, como
\[
  \limite{x}{\pinfty}\dfrac{-1}{x^2} = 
  \limite{x}{\pinfty}\dfrac{1}{x^2} = 0,
\]
$\limite{x}{\pinfty} \dfrac{ \cos(\sqrt{x^2+1}) }{x^2}=0$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

%\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{pergunta}
%Para cada uma das funções abaixo:\\
%(i) Determine o limite quando $x$ vai para mais infinito e para menos infinito
%(assíntotas horizontais).\\
%(ii) Determine os pontos onde limite vai para infinito (assíntotas
%verticais), com análise de sinal para determinar de qual das 4 formas.\\
%(iii) Baseado em (i), (ii) e na análise de sinal esboce o gráfico da função.
% 
%(a) $\displaystyle y={1\over x}$ ;
%\qquad
%(b) $\displaystyle y={1\over x^2}$;
%\qquad
%(c) $\displaystyle y=x+{1\over x}$ ;
%\qquad
%(d) $\displaystyle y={x\over x+1}$ 
%\end{pergunta}
%\begin{resposta}
%\end{resposta}
%\end{questao}%--------------------------







%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Problemas
%
\exerproblemas{limite-problema}


% 1.1
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
 Esboce o gráfico das seguintes funções:
 
(a) {$ f(x)=\funpartes{
      -\sqrt{9-x^2}; & |x|\leq 3 \\
      |x|-3; & |x|>3.
}$}
\qquad
(b) {$f(x)=\funpartes{\sqrt{x-1}; & x\geq 1; \\ \log(x)+1; & x<1.}$}
%(b) {$\displaystyle f(x)=\funpartes{
%      2+ \sen\left(\frac{1}{x-1}\right); &x<1; \\
%      \sqrt{x+3}; & x\geq1.
%}$}
%\smallskip

%\qquad
%(d) {$f(x)=\funpartes{e^x-1; & x\geq 0; \\ -x; & x<0.}$}

\end{pergunta}
\begin{resposta}

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.4,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-6}{6}
  \eixoy{-4}{4}
  \ptosEIXOx[12]{-3,3}
  \ptosEIXOy[12]{-3}
    \plotFUN{abs(x)-3}
      {}
     {domain=3:6, id=gg3}
    \plotFUN{abs(x)-3}
      {}
     {domain=-6:-3, id=gg4}
    \plotFUN{-sqrt(9-x*x)}
      {}
     {domain=-3:3, id=gg5}
  \marcaPONTO[5]{(-3,0)}
  \marcaPONTO[5]{(3,0)}
  \draw (0,-4) node[below]{
  (a) $ f(x)=\funpartes{
      -\sqrt{9-x^2}; & |x|\leq 3 \\
      |x|-3; & |x|>3.  }$};
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-1}{4}
  \eixoy{-2}{2}
    \plotFUN{log(x)+1}
      {}
     {domain=0.1:1, id=gg1}
    \plotFUN{sqrt(x-1)}
      {}
     {domain=1:4, id=gg2}
  \marcaPONTO{(1,0)}
  \ptosEIXOx{1}
  \ptosEIXOy{1}
  \draw[dotted,thin] (0,1) -- (1,1) -- (1,0);
  \draw (0,-2) node[below]{(b) {$f(x)=\funpartes{\sqrt{x-1}; & x\geq 1; \\ \log(x)+1; & x<1.}$}
};
  \marcaPONTOaberto{(1,1)}
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

%1.1
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
%(LIMITES CONCEITUAIS)
Considere a função $I_{\Z}$ (chamada de função característica ou indicadora do
conjunto $\Z$)
definida por
$I_\Z(x) = \funpartes{0; & x\not\in\Z \\ 1; & x\in\Z.}$
Esboce o gráfico e
determine (se existir):

(a) $\limite{x}{3/4} I_\Z(x)$;
\qquad
(b) $\limite{x}{-3} I_\Z(x)$;
\qquad
(c) $\limite{x}{\pinfty} I_\Z(x)$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) e (b) o limite é $0$. Em (c) o limite não existe pois oscila entre
$0$ e $1$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

% 1.1
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Calcule
 os limites abaixo 
 (quando eles existirem)
justificando seus passos
(sem utilizar a regra de L'Hospital)
--- Limites com raízes:

(a) $\dlim_{h\rightarrow 0}\frac{\sqrt{1+h}-\sqrt{1-h}}h $
\qquad
%(b)  $\dlim_{x\rightarrow 16 }\ \frac{16-x}{\sqrt{x} - 4}$
%\qquad
%(b) $-8$ (racionalize).
(b)  $\dlim_{x\rightarrow 4}\ \f{|x|-4}{\sqrt{x}-2}$;
\qquad
(c) $\limite{h}{-1}\dfrac{\sqrt{h^2+3}-2}{h+1}; $
%\smallskip
%(e) $\limite{x}{0}{\left({1\over x}-{x+1\over x}\right)}; $
%\qquad
%(d) $\limite{x}{0}{\left({1\over x}-{x^2+1\over x}\right)}; $
%\qquad
%(e) $\limite{x}{-1}{\left({1\over x}-{1\over x+1}\right)}; $
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) $1$ (racionalize o numerador).
(b) $4$ (note que para $x$ próximo de $4$, $|x|=x$ e racionalize).
(c) $-1/2$ (racionalize).
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------



%\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{pergunta}
%Considere a função $f$ dada por
%\(
%f(x)=\left\{
%\begin{array}{ll}
% x+1; & x< 0,\\
% 2; & x=0,\\
%2x+1; &  0<x<1,\\
%-x+2; &  x\ge 1.
%\end{array}
%\right.
%\)
%
%Esboce o gráfico de $f$ e determine $\limite{x}{k}f(x)$ ou, caso não
%exista, os limites laterais para:
%
%(a) $k=0$; \quad
%(b) $k=0.0001$; \quad
%(c) $k=1$; \quad
%(d) $k=-0.0001$; \quad
%(e) $k=1.0001$; \quad
%\end{pergunta}
%\begin{resposta}
%\end{resposta}
%\end{questao}%--------------------------


%1.2
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
%(LIMITES CONCEITUAIS)
Determine os limites e, caso não exista, os limites laterais (caso
existam). 


(a) $\limite{x}{-3}\sen\left(\frac{7}{x+3}\right)$; 
   \qquad
(b) $\limite{x}{2}\log|x-2|$;  
 \qquad
(c) $\limite{x}{2}\dfrac{|x-2|(x+1)}{x-2}$;

(d) $\limite{x}{-5}\dfrac{x+3}{x+5}$;
\qquad
(e)  $\dlim_{x\rightarrow {2}}\  \frac{|x-{2}|}{x^2-5x+6}$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) não existe pois o valor oscila entre $1$ e $-1$.
(b) $-\infty$.
(c) para $x>2$, como $|x-2|=x-2$, cancelamos os termos e a função é
$x+1$. para $x<2$, como $|x-2|=2-x$ obtemos que a função é $-(x+1)$.
Assim para $x\to 2^+$ o limite é $2+1=3$;
 para $x\to 2^-$ o limite é $-(2+1)=-3$.
 Logo o limite não existe.
(d) 
Para $x$ próximo de $-5$ o numerador é sempre negativo (cerca de
$-2$). 
Assim para $x\to -5^+$ o limite é $-\infty$;
 para $x\to -5^-$ o é $\pinfty$.
 Logo o limite não existe.
(e) Note que $x^2-5x+6=(x-3)*(x-2)$.
Para $x\to 2^-$, $|x-2|=2-x$. Logo a função é $(x-3)*(-1)=3-x$.
Assim quando $x\to 2^-$ o limite é 1.
Para $x\to 2^+$, $|x-2|=x-2$. Logo a função é $(x-3)$.
Assim quando $x\to 2^+$ o limite é $-1$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------



% 1.2
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
%(LIMITES COM TÉCNICAS)
Calcule
 os limites abaixo 
 (quando eles existirem)
justificando seus passos
(sem utilizar a regra de L'Hospital):

%(REVISÃO: LIMITES BEM SIMPLES)
(a)  $\dlim_{x\rightarrow 2^-}\ \frac{x}{x^2-4}$;
\quad
%(d) $\dlim_{x\rightarrow 2}\frac{2x^2-8}{x-2}$
(b) {$\limite{x}{-1}\frac{x^3+1}{x+1}$;}
%$\limite{x}{1}{x-1\over x^2-2x+1}; $
%\hfill
\quad
(c)  $\dlim_{x\rightarrow -2}\ \frac{x+2}{|x|-2}$;
\quad
(d) $\limite{x}{1}{x^4-2x^3-x+2 \over x^3+2x^2-x-2};$
\smallskip

% Normais

(e) $\dlim_{a\rightarrow 2}\ \frac{(a-2)(a^2-4)}{a^3-5a^2+8a -4}$;
\qquad
(f) $\limite{x}{0}{\left({1\over x}-{1\over x^2}\right)}; $
\qquad
(g) $\dlim\limits_{x\rightarrow2}\frac{x^2-3x+2}{x^2-3x+5}$;
\smallskip

(h) $\dlim_{x\rightarrow 1^+}\frac{x+3}{1-x}$;
\qquad
(i) $\lim\limits_{x\rightarrow 1}\dfrac{x+1-\frac2x}{x-1}$;
\qquad
(j) $\dlim_{x\rightarrow -1}\frac{x^2+2x+1}{x+1}$.
%\qquad
%(a)  $\dlim_{x\rightarrow 2}\ \frac{x^3-8}{x-2}$;
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) $-\infty$.
(b) $3$ ($x^3+1=(x+1)(x^2-x+1)$). 
(c) $-1$ (para $x\to -2$, $|x|=-x$).
(note que $2$ é raiz dupla: $a^3-5a^2+8a-4=(a-1)(a-2)^2$).
(d) Divida por $x-1$ o numerador e o denominador para obter
$x^3-x^2-x-2\over x^2+3*x+2$. R: $-1/2$.
(e) $4$
(f) $-\infty$ ($\frac1x-\frac1{x^2}=\frac{x-1}{x^2}$).
(g) $0$ (o limite é $0/3=0$).
(h) $-\infty$.
(i) $3$ (rearrumando o numerador obtemos $(x^2+x-2)/x$).
(j) $0$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

% 1.2
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Calcule
 os limites abaixo 
 (quando eles existirem)
justificando seus passos
(sem utilizar a regra de L'Hospital)
--- Limites no infinito:
% Infinito
%(LIMITES NO INFINITO)

(a) $\limite{x}{-\infty}{\sqrt{x^2+1}\over x+1}$;
\quad
% Redundantes com as questoes com letras mais abaixo
%(b)  $\dlim_{x\rightarrow -\infty}\ \sqrt{4x^2+11x} - \sqrt{4x^2+{9}x}$;
%\qquad
%(c)  $\dlim_{x\rightarrow \pinfty}\ \sqrt{2x^2+5x} - \sqrt{2x^2+3x}$;
%\smallskip
(b)  $\dlim_{y\rightarrow \pinfty} \f{7-2y}{\sqrt{5-2y+9y^2}}$;
\quad
(c)  $\dlim_{x\rightarrow \pinfty}\ \frac{\sqrt{10x^4 +
3x^3+2x+5}}{5x^2-10x-100}$;
\smallskip

(d) $\limite{x}{\pinfty}{\sqrt{x^2+1}\over\sqrt{x+1}}$;
\quad
(e)  $\dlim_{y\rightarrow -\infty} \f{5-3y^3}{\sqrt{8-y+10y^4}}$;
\quad
(f)  $\dlim_{x\rightarrow -\infty}\ \sen\left(\frac{\sqrt{16x^6 -x +
1}}{2x^3-x^2+20}\right)$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) $-1$ (para $x$ pequeno, numerador vale $\sqrt{x^2}=-x$).
(b)  $-2/3$.
(c) $\sqrt{10}/5$;
(d) $\pinfty$.
(e) $\pinfty$ (para $x$ pequeno, vale $-3y^3/(\sqrt{10}y^2)$).
(f) $\sen(-2)$ (para $x$ pequeno, numerador vale $4\sqrt{x^6}=-4x^3$).
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

% 1.2
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Considere $a,b\in\R$ e $c>0$. Determine os limites:

(a) $\limite{x}{0} (1+a x)^{b/x}$;
\quad
(b) $\limite{x}{-\infty}\left(\sqrt{c x^2+a} -\sqrt{c x^2+ b }\right)$;
\quad
(c)  $\dlim_{x\rightarrow \pinfty} \left(\sqrt{cx^2+ax} - bx\right)$;
\smallskip

(d) $\limite{x}{\pinfty}\left(\sqrt{c x^2+a x} -\sqrt{c x^2+b x}\right)$;
\quad
(e) $\limite{x}{-\infty}\left(\sqrt{c x^2+ax} -\sqrt{c x^2+ b x}\right)$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) $e^{ab}$ (mude variável para $y=a x$).
(b) $0$.
(c)  se $b<0$ obtemos $\pinfty$ ($\pinfty\pinfty$).
O caso interessante é se $b>0$ ($\pinfty-\infty$).
Nesta caso, 
se $c>b^2$ o limite é $\pinfty$,
    se $c<b^2$ o limite é $-\infty$,
    se $c=b^2$ o limite é $a/(2b)$.
(d) $\frac{a-b}{2\sqrt{c}}$ (racionalizando).
(e) $\frac{b-a}{2\sqrt{c}}$ (racionalizando: cuidado que
aqui $\sqrt{x^2}=-x$!).
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

% 1.2
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Considere os polinômios
$p(x)=ax^m+ x^2-3x+1$,
$q(x)=bx^m+  2x^5-4$,\\
$r(x)=cx^{2m}+ 3x^7+2$
%$p(x)=ax^m+ \cdots \mbox{(termos de menor grau)}$,
%$q(x)=bx^m+ \cdots \mbox{(termos de menor grau)}$,
%$r(x)=cx^{2m}+ \cdots \mbox{(termos de menor grau)}$
com $m>10$,  $a,b \neq 0$ 
%(podem ser positivos ou negativos: caso
%faça diferença indique as duas respostas possíveis) 
e $c>0$.
Determine os limites:

(a) $\limite{x}{\pinfty}\frac{p(x)}{r(x)}$
\qquad
(b) $\limite{x}{\pinfty}\frac{q(x)}{p(x)}$
\qquad
(c) $\limite{x}{\pinfty}\frac{r(x)}{x^2p(x)}$
\smallskip

(d) $\limite{x}{\pinfty}\frac{x^mp(x)}{r(x)}$
\qquad
(e) $\limite{x}{\pinfty}\frac{\sqrt{r(x)}}{p(x)}$
\qquad
(f) $\limite{x}{\pinfty}\frac{\sqrt{r(x)}}{xq(x)}$
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) $0$.
(b) $b/a$. 
(c) $\pinfty$ se $c>0$, %$-\infty$ se $c<0$ 
(note que $2m>m+2$ se $m>10$) .
(d) $a/c$.
(e) $\sqrt{c}/a$.
(f) $0$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


% 1.2
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Determine os limites laterais quando $x\to 0$ para:

(a) $h(x)=\dfrac{1}{1+e^{1/x}}$; \qquad
(b) $h(x)=\dfrac{1}{x}-\dfrac{1}{|x|}$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) 
   quando $x\to 0^-$ é $1$,
   quando $x\to 0^+$ é $0$.

(b) para $x>0$ a função vale $1/x-1/x=0$, para 
$x<0$ vale $1/x-(-1/x)=2/x$. Assim
   quando $x\to 0^+$ é $0$,
   quando $x\to 0^-$ é $-\infty$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

% 1.4
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Sabendo que o quadro de sinais de $f(x)$ é dado pela tabela abaixo e
que 
$\limite{x}{\pinfty}f(x)=4$ e 
$\limite{x}{-\infty}f(x)=\pinfty$,
esboce o gráfico de $f(x)$ e determine \textbf{todas} as assíntotas verticais e
horizontais.

\begin{tabular} {cc|c|c|c|c}
\phantom{xxxxxxxxxxx}   
            &   \hspace{2.0cm}
	    & \hspace{-0.7cm} $-3$ \hspace{2.0cm}
	    & \hspace{-0.7cm} $-2$\hspace{2.0cm}
	    & \hspace{-0.4cm} $3$ \hspace{2.0cm}
	    & \hspace{-0.4cm} $4$  \hspace{2.0cm} \phantom{.}\\ \hline
    &   
    & \hspace{-2.6cm} $0$  
    & \hspace{-2.6cm} $\pm\infty$ 
    & \hspace{-2.6cm} $0$ 
    & \hspace{-2.8cm} $\pm\infty$   \\
$f(x)$    & $+$  &  $-$ &  $-$ &  $-$ &  $+$  \\
\end{tabular} 


\end{pergunta}
\begin{resposta}
Assintotas verticais: $x=-2$ e $x=4$.
Assintota horizontal: $y=4$.

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.4,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-5}{6}
  \eixoy{-6}{6}
  \plotSUAVE  
     {(-5,6) (-3,0) (-2.5,-3) (-2.2, -5.5) (-2.1, -5.7)} {}{}
  \plotSUAVE  
     {(-1.9, -5.7) (-1.8,-5.5) (-1.5,-3)  (1.5,0) 
       (3.5, -3) (3.8, -5.5) (3.9, -5.7)} {}{}
     %{(-1.9, -5.7) (-1.8,-5.5) (-1.5,-3) (0, -1) (1.5,0) 
     %  (3.5, -3) (3.8, -5.5) (3.9, -5.7)} {}{}
  \plotSUAVE  
     {(4.1,5.7) (4.2, 5.5) (4.5, 2.5) (5.7, 2.1) (6.5,2.1)}{}{}
  \ptosEIXOx[10]{-3, 1.5/3}
  \assintotaHOR{(-6,2)--(6,2)}{$y=4$}
  \assintotaVER{(4,-6)--(4,6)}{$x=4$}
  \assintotaVER{(-2,-6)--(-2,6)}{$x=-2$}
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}

\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


% 1.4 
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Esboce o gráfico  de
cada uma das funções abaixo seguindo o roteiro abaixo.\\
(i) Faça um estudo do sinal da função (onde ela é zero, positiva e
negativa).\\
(ii) Determine assíntotas horizontais e verticais.\\
(iii) Baseado em (i) e  (ii) esboce o gráfico.
 
(a) $\displaystyle y={x^2-1\over x-1}$;
\qquad
(b) $\displaystyle y={1\over x^2-1}$;
\qquad
(c) $\displaystyle y={x\over x^2+1}$

(d) $\displaystyle y={x^2-1\over x(x-2)}$ ;
\qquad
(e) $\displaystyle y=\frac{3x^2-3}{4-x^2}$;
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) É uma pegadinha, pois podemos simplificar a função para
$(x+1)(x-1)/(x-1)=x+1$ para $x\neq 1$ (função não esta definida no
$1$).
Assim a função é a reta $y=x+1$ mas sem estar definida em $x=1$.

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.5,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-3}{4}
  \eixoy{-2}{3}
  \draw[thick] (-3,-2) -- (3,4) node[right] {$y=x+1$};
\draw (0,-2) node[below]{(a) $\displaystyle y={x^2-1\over x-1}$};
    \ptosEIXOx{-1,1}
    \ptosEIXOy{2}
  \assintotaHOR{(0,2)--(1,2) -- (1,0)}{}
  \marcaPONTOaberto[4]{(1,2)}
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}


(b) O sinal da função é dado pelo denominador, já que o numerador é
sempre positivo (igual a 1). O sinal é: $|x|>1$ a função é positiva,
$|x|<1$ é negativa.
Assintotas verticais (quando denominador se anula): $x=\pm 1$. 
A assíntota horizontal é $y=0$ (o eixo $x$) pois o 
no $\pm\infty$ é $0$.

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.5,>=latex,xscale=1.3]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-3}{3}
  \eixoy{-4}{4}
  \plotFUN{1/(x*x-1)} {} {domain=-3:-1.15, id=uu1,smooth,->}
  \plotFUN{1/(x*x-1)} {} {domain=-0.85:0.85, id=uu2,smooth,>-<}
      \plotFUN{1/(x*x-1)} {} {domain=1.15:3, id=uu3,smooth,<-}
\draw (0,-5) node[below]{(b) $\displaystyle y={1\over x^2-1}$};
  \assintotaVER{(1,-4)--(1,4)}{$x=1$}
  \assintotaVER{(-1,-4)--(-1,4)}{$x=-1$}
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}

(c) Como o denominador é sempre positivo ($x^2+1>0$ para todo $x$), o
sinal da função é o mesmo do numerador: positiva para $x>0$ e negativa
para $x<0$. Como o denominador nunca se anula, não possui assintotas
verticais. Como o limite no $\pm\infty$ é 0, possui assintota
horizontal $y=0$ (eixo $x$).
A função passa no $(0,0)$. Note que ela tem que ser positiva para
$x>0$ e convergir para $0$ no $\pinfty$.
Com estas informações fizemos o esboço mais simples possível.

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.5,>=latex,yscale=1.5]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-6}{6}
  \eixoy{-1}{1}
  \plotFUN{x/(x*x+1)} {} {domain=-6:6, id=uu4,smooth,}
\draw (0,-1) node[below]{(c) $\displaystyle y={x\over x^2+1}$};
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}

(d) 
Assintotas verticais (denominador se anula):
$x=0$ e $x=2$.
Assíntotas horizontais (limite no $\pm\infty$):
$y=1$.
Fazendo o quadro de sinais obtemos o comportamento perto das
assintotas.

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.4,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-6}{8}
  \eixoy{-6}{7}
  \plotFUN{(x*x-1)/x/(x-2)} {} {domain=-6:-0.1, id=uv1,smooth,-<}
  \plotFUN{(x*x-1)/x/(x-2)} {} {domain=0.1:1.75, id=uv2,smooth,<-<}
  \plotFUN{(x*x-1)/x/(x-2)} {} {domain=2.25:8, id=uv3,smooth,<-}
  \draw (0,-7) node[below]{(d) $\displaystyle y={x^2-1\over x(x-2)}$};
  \assintotaVER{(2,-6)--(2,7)}{$x=2$}
  \assintotaHOR{(-6,1)-- (8,1)}{$y=1$}
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}



(e)
Assintotas verticais (denominador se anula):
$x=2$ e $x=-2$.
Assíntotas horizontais (limite no $\pm\infty$):
$y=-3$.
Fazendo o quadro de sinais obtemos o comportamento perto das
assintotas.

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.35,>=latex,yscale=0.7]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-8}{8}
  \eixoy{-12}{7}
  \plotFUN{(3*x*x-3)/(4-x*x)} {} {domain=-8:-2.25, id=uv1,smooth,-<}
  \plotFUN{(3*x*x-3)/(4-x*x)} {} {domain=-1.75:1.75, id=uv1,smooth,<->}
  \plotFUN{(3*x*x-3)/(4-x*x)} {} {domain=2.25:8, id=uv1,smooth,>-}
  \draw (0,-13.5) node[below]{(e) $\displaystyle y=\dfrac{3x^2-3}{4-x^2}$};
  \assintotaVER{(2,-12)--(2,7)}{$x=2$}
  \assintotaVER{(-2,-12)--(-2,7)}{$x=-2$}
  \assintotaHOR{(-8,-3)-- (8,-3)}{$y=-3$}
  \ptosEIXOx[15]{-1,1}
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}

\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------



% 1.5 (sanduiche)
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
%(LIMITES CONCEITUAIS)
Considere
$h(x) = \funpartes{x; & x\in\Q \\ -x; & x\not\in\Q.}$
Esboce o gráfico e
determine (se existir):

(a) $\limite{x}{\pi}h(x);$ 
\quad
(b) $\limite{x}{1}h(x);$
\quad
(c) $\limite{x}{0^+}\frac{h(x)}{x^2};$
\quad
(d) $\limite{x}{\pinfty}\frac{h(x)}{x^2};$
\quad
(e) $\limite{x}{0}\frac{h(x)}{x}.$
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Para (a) e (b).
O gráfico de $h(x)$ é formado por duas ``retas'' pontilhadas:
 uma em $y=x$, acima dos racionais e outra no $y=-x$, 
acima dos irracionais (vide figura abaixo).
Logo em (a) e (b) o limite não existe.


\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-2}{2}
  \eixoy{-2}{2}
  \draw[thick, dotted] (-2,-2) -- (2,2) node[right]{$y=x$};  
  \draw[thick, dotted] (-2,2) -- (2,-2) node[at start, left]{$y=-x$};  
  \draw (0,-2) node[below] {$h(x) $};
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}

Para (c) e (d):
O gráfico de $h(x)/x^2$ é formado por duas ``retas'' pontilhadas:
 uma em $y=1/x$, acima dos racionais e outra no $y=-1/x$, 
acima dos irracionais


\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-4}{4}
  \eixoy{-4}{4}
  \plotFUN{0.5/(x)} {} {domain=0.14:4, id=1x,dotted}
  \plotFUN{0.5/(x)} {} {domain=-4:-0.14, id=2x,dotted}
  \plotFUN{-0.5/(x)} {} {domain=0.14:4, id=3x,dotted}
  \plotFUN{-0.5/(x)} {} {domain=-4:-0.14, id=4x,dotted}
  \draw (0,-4) node[below] {$\dfrac{h(x)}{x^2}$};
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}

Logo em (c) o limite
não existe: nos racionais vai para $\pinfty$, nos irracionais para
$-\infty$.
Em (d) o limite é $0$.

Em (e):
O gráfico de $h(x)/x$ é formado por duas ``retas'' pontilhadas:
uma em $y=1$, acima dos racionais e outra no $y=-1$, 
acima dos irracionais

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-2}{2}
  \eixoy{-2}{2}
  \assintotaHOR{(-2,1) -- (2,1)}{$y=1$}
  \assintotaHOR{(-2,-1) -- (2,-1)}{$y=-1$}
  \draw (0,-2) node[below] {$\dfrac{h(x)}{x}$};
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}


Logo em (e) o limite 
não existe.% nos racionais vale $1$, nos irracionais vale $-1$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

% 1.5
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
(a) Suponha que $h$ satisfaz
$\dfrac{\sqrt{x}}{x^3+x}\leq h(x)\leq \dfrac{x}{x^2+1}$. Determine
$\limite{x}{\pinfty}h(x)$.

(b) Suponha que $f(x)$ satisfaz
$|f(x)-3|\leq 2|x-5|^4$.
Calcule $\limite{x}{5}f(x)$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) Pelo Teorema do Sanduíche o limite é $0$.

(b) quando $x\to 5$, $|f(x)-3|\to 0$. Logo $f(x)\to 3$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

% 1.5
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Calcule
 os limites abaixo 
 (quando eles existirem)
justificando seus passos
(sem utilizar a regra de L'Hospital):
--- Limites trigonométricos e exponenciais.

% Limites Fundamentais (trigonométrico e exponencial)
%(LIMITES FUNDAMENTAIS: Trigonométrico e Exponencial)

(a)  $\dlim_{x\rightarrow 0} \f{(\tan(3x))^2+\sen(11x^2)}{x\sen({5}x)}$;
\quad
(b)  $\dlim_{x\rightarrow \pinfty} 3x^2{\sen\left(\f{1}{x^2}\right)}$;
\quad
(c) $\dlim_{x\rightarrow0}\dfrac{\cos x-\cos^3 x}{3x^2}$;
\smallskip

(d)  $\dlim_{h\rightarrow 0^+} \f{\sen(\sqrt{h})\tan(2\sqrt{h})}{5h}$;
\qquad
(e)  $\dlim_{x\rightarrow 1} {\sen\left(\f{7x+1}{\sen(\pi x/2)-1}\right)}(e^{x-1}-1)$;
\smallskip
%\qquad
%(f)  $\dlim_{t\rightarrow \pinfty }\ \left(\f{t+a}{t}\right)^{kt}$

(f) $\dlim_{h\rightarrow 0^{+}} (1-5h^3)^{2/h^3}$;
\qquad
(g) $\limite{x}{\pi} \dfrac{\sen x}{x-\pi}$;
\qquad
(h) $\limite{x}{0} \dfrac{\sen x}{|x|}$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) $4$.
(b) $3$ (troque variável para $y=1/x^2$).
(c) $1/3$ (coloque o $\cos$ em evidência).
(d) $2/5$.
(e) $0$ (use Teorema do sanduíche e limite o seno complicado por $\pm
1$).
(f) $e^{-10}$; 
(g) Troque variável para $y=x-\pi$. Assim, $x=\pi+y$. Assim
$\sen(\pi+y)=\sen\pi\cos (y) + \sen(y)\cos\pi = -\sen y$. 
Pelo limite fundamental, $\limite{y}{0}\dfrac{-\sen y}{y} = -1$.
(h) Pelo limite fundamental e pela definição de módulo, dará $1$ se
$x\to 0^+$ e $-1$ se $x\to0^-$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Extras
%
\exerextras{limite-extras}
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
 Partindo de gráfico de funções simples ($\pm x^2, \pm 1/x, \pm 1/x^2, 
 \sqrt{x}, \sen(x), |x|$), utilizando translações
 verticais e/ou horizontais e/ou reflexões, esboce o gráfico de:

(a) $y=|\sen(x)|-1$; \qquad
(b) $y=||x|-1|$; \qquad
(c) $y=|x+2|-1$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}

(a) Comece com o gráfico de $\sen$ e faça reflexão em torno do eixo
$x$ obtendo gráfico de $|\sen|$. Depois faça translação vertical por
uma unidade.

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.5,xscale=0.9,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-7}{7}
  \eixoy{-2}{1}
  \plotFUN{abs(sin(x))-1} {} {id=vb1,domain=-7:7,samples=100}
  \ptosEIXOx{1.57/\frac{\pi}{2},
  4.71/\frac{3\pi}{2},1.57/\frac{\pi}{2},
  -1.57/-\frac{\pi}{2}, -4.71/-\frac{3\pi}{2}}
  \draw (0,-2) node[below]{(a) $y=|\sen(x)|-1$};
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}



(b)
Comece com $y=|x|$. Faça translação vertical de uma unidade. Reflita o
gráfico no eixo $x$ novamente.

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.6,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-3}{3}
  \eixoy{-1}{2.5}
  \plotFUN{abs(abs(x)-1)} {} {id=vb2,domain=-3:3}
  \draw (0,-1) node[below]{(b) $y=||x|-1|$};
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}

(c) 
Comece transladando horizontalmente o gráfico de módulo por duas
unidades. Depois translade verticalmente por uma unidade.

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7,yscale=1.5,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-4}{1}
  \eixoy{-1.5}{2.5}
  \plotFUN{abs(x+2)-1} {} {id=vb3,domain=-4:1,samples=50}
  \draw (0,-2) node[below]{(c) $y=|x+2|-1$};
  \ptosEIXOx{-2}
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}

\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Faça um esboço de um gráfico de uma função $f$ tal que,
simultaneamente:\\
$\limite{x}{-\infty}f(x)=4$,\quad
$\limite{x}{\pinfty}f(x)=-\infty$,\quad
$\limite{x}{1^-}f(x)=-\infty,$\quad
$f(1)=1$, \quad
$\limite{x}{1^+}f(x)=-2$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7,yscale=0.7,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-3}{4}
  \eixoy{-4}{5}
  \assintotaVER{(1,-4)--(1,5)}{$x=1$}
  \assintotaHOR{(-3,4)-- (4,4)}{$y=4$}
  \plotSUAVE  
     {(-3,3.8)  (0,3) (0.8,-2) (0.9,-3.7) } {}{}
  \plotSUAVE  
     {(1,-2)  (3,-2.5) (4,-4)} {}{}
  \assintotaHOR{(0,1)--(1,1)}{}
  \assintotaHOR{(0,-2)--(1,-2)}{}
  \ptosEIXOy{1,-2}
  \marcaPONTOaberto[5]{(1,-2)}
  \marcaPONTO[5]{(1,1)}
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}

\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------



\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Determine 
$\limite{x}{0}\dfrac{{\mathrm{sengr}}(x)}{x}$, onde ${\mathrm{sengr}}$ é a função
seno do ângulo $x$ medido em graus. Note que para a função seno utilizada
em cálculo, o ângulo é medido em radianos.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Como $\mathrm{sengr}(x)=\sen(\pi x/180)$
(assim $\mathrm{sengr}(90)=\sen(\pi 90/180)=\sen(\pi/2)$, substituindo variável
obtemos que o limite vale
$\pi/180$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------



\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
%Victor
Esboce o gráfico de:
%(x) $y=10^x$ 
%(x) $y=\log_{10}x$
%(x) $y=|\cos x+1|$ 
%(x) $y=|x^2-1|$ 
%\hfill
%(x) $y=|x|^2$ 
\quad
(a) $y=x+|x|$; 
\qquad
%(b) $y=|2x+3|$; 
%\qquad
%(c) $y=|x|^3$; 
%\qquad
%(b) $y=|x^4-5x^2+4|$;
\qquad
(b) $x-\lfloor x\rfloor$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) Para $x>0$, $y=x+|x|=x+x=2x$, para $x<0$, $y=x+|x|=x+(-x)=0$.
Assim o gráfico é:

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7,yscale=0.7,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-2}{2}
  \eixoy{-1}{4}
  \draw[thick] (-2,0) -- (0,0) -- (2,4) node[right] {$y=2x$};
  \draw (0,-1) node[below]{(a) $y=x+|x|$};
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}



(b) Por definição, $x\geq \lfloor x\rfloor$. Além disso a diferença 
$0\leq f(x)=x-\lfloor x\rfloor <1$. Por exemplo, 
para $x$ no intervalo $[0,1)$, $\lfloor x\rfloor=0$ e portanto $f(x)=x-0=x$. 
Para $x$ no intervalo $[1,2)$, $\lfloor x\rfloor=1$ e portanto $f(x)=x-1$. 
Para $x$ no intervalo $[-1,0)$, $\lfloor x\rfloor=-1$ e portanto $f(x)=x-(-1)=x+1$. 
Assim o gráfico é:


\label{fig:xfloor}
\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-2.5}{3.5}
  \eixoy{-0.5}{2}
  \draw[thick] (-2,0)--(-1,1);
  \draw[thick] (-1,0)--(0,1);
  \draw[thick] (0,0)--(1,1);
  \draw[thick] (1,0)--(2,1);
  \draw[thick] (2,0)--(3,1);
  \draw (0,-1) node[below]{(b) $y=x-\lfloor x\rfloor$};
   \ptosEIXOx{-2,-1,1,2}
  \assintotaHOR{(-2.1,1)-- (3.5,1)}{$y=1$}
  \assintotaHOR{(-1,0)-- (-1,1)}{}
  \assintotaHOR{(1,0)-- (1,1)}{}
  \assintotaHOR{(2,0)-- (2,1)}{}
  \marcaPONTOaberto{(-1,1)}
  \marcaPONTOaberto{(0,1)}
  \marcaPONTOaberto{(1,1)}
  \marcaPONTOaberto{(2,1)}
  \marcaPONTOaberto{(3,1)}
  \marcaPONTO{(-2,0)}
  \marcaPONTO{(-1,0)}
  \marcaPONTO{(0,0)}
  \marcaPONTO{(1,0)}
  \marcaPONTO{(2,0)}
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}


\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


%\newcommand{\LIM}[2] 	{\displaystyle{\dlim_{x\rightarrow#1}{#2}}}
%
%\newcommand{\exn}[1] {$\displaystyle{{#1}}$ }
%\newcommand{\exl}[1] {$\displaystyle{{#1}}$ }
%\newcommand{\exlim}[2] {\exn{\LIM{#1}{#2}}}
%\newcommand{\exliminf}[2][+] {\exlim{#1\infty}{#2}}

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
% Victor
Determine os limites:

(a) $\limite{x}{1}{|x|-1\over|x-1|}$;
\quad
(b) $\limite{x}{1}{x^3+1\over(x-1)^2}$;
\quad
(c) $\limite{x}{2}{x^2+2x\over x^3-x}$;
\quad
(d) $\dlim_{x\rightarrow 1}\frac{x^3-x}{x^2-3x+2}$;
\smallskip

(e) {$\limite{x}{\pi}\cos\left(\frac{1}{x-\pi}\right)(x-\pi)$};
\qquad
(f)  $\lim\limits_{x\rightarrow2}\dfrac{x^2+3x-1}{x^2+2x-1}$;
\qquad
(g) $\limite{x}{1}{x^3-1\over x^2-1}$.
%EXTRA: muito bobo
%(m) $\limite{x}{1}{2x^2-3x+1\over x-1}; $
%(m) $1$.


%(b) $\limite{x}{1}{x^2+1\over x^2-1}; $
%\qquad
%(c) $\limite{x}{1}{x^2-1\over x^2-2x+1}; $
%\qquad
%(d) $\limite{x}{1}{x^2-1\over x^2-x}; $
%\smallskip

%\qquad
%(g) $\limite{x}{1}{\sqrt x+1\over\sqrt x-1}; $
%\smallskip

%$\limite{x}{-2}{x^3+8\over x+2}; $
%\qquad
%(i) $\limite{x}{-1}{x^2+4x+3\over x^2-1}; $
%\qquad
%(j) $\limite{x}{0}{x^2+2x+1\over x+5}; $
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) Não existe pois quando 
$x\to1^+$ vale $1$, 
$x\to1^-$ vale $-1$.
(b) $\pinfty$.
(c) $8/6=4/3$.
(d) $-2$.
(e) $0$ (aplique Teorema do Sanduíche e use que seno é limitado por
$1$ e $-1$).
(f) $9/7$ (trivial).
(g) $3/2$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------



\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
% Victor
 Determine:
%(a) $\limite{x}{\pinfty}{\left(\sqrt{x^2+1}-x\right)} $
%\qquad
% já coloquei abstrato 
%(b) $\limite{x}{\pinfty}{\left(\sqrt{x^2+x}-x\right)}$
%\qquad
%(c) $\limite{x}{\pinfty}{\left(\sqrt{x^2+x}-\sqrt{x}\right)} $
%\smallskip
%(e) $\limite{x}{-\infty}{\left(\sqrt{x^2+1}-x\right)} $
%(f) $\limite{x}{\pinfty}{\left(\sqrt{x+1}-\sqrt x\right)} $
%(g) $\limite{x}{\pinfty}{\left(\sqrt{x^2+1}-\sqrt{x^2-1}\right)} $
\quad
(a) $\limite{x}{\pinfty}{\left(\sqrt{x^4+x}-x^2\right)}$;
\quad
(b) $\limite{x}{\pinfty}{{2x+|x|\over x+1}}$;

(c) $\limite{x}{-\infty}{{2x+|x|\over x+1}}$;
\quad
%(d) $\limite{x}{\pinfty}{{x+1\over x+|x|+1}} $
(d) $\limite{x}{-\infty}{{x+1\over x+|x|+1}}$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) $0$;
(b) $3$ (para $x$ grande, $2x+|x|=2x+x=3x$).
(c) $1$ (para $x$ pequeno, $2x+|x|=2x-x=x$).
(d) $-\infty$ (para $x$ pequeno, $x+|x|+1=x-x+1=1$).
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Dado $a\in\R$, determine:
\quad
(a) $\limite{x}{\pinfty}\left(\sqrt{x+a} -\sqrt{x}\right)$;
\quad
(b)  $\limite{x}{\pinfty} \left(\sqrt{x^2+a} - x\right)$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) $0$.
(b) $0$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
 Esboce o gráfico de:
\quad 
 (a) $f(x)=\funpartes{1; & x\in\Q; \\ 2; & x\not\in\Q.}$ 
 \quad
 (b) $g(x)=\funpartes{x; & x\in\Q; \\ x^2; & x\not\in\Q.}$
%
% (c) $h(x)= 2I_{\Q}-1$ (translação de função).
% \qquad
% (d)  $j(x) = I_\Q(x-\pi)$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-2}{2}
  \eixoy{-1}{3}
  \assintotaHOR{(-2,1) -- (2,1)}{$y=1$}
  \assintotaHOR{(-2,2) -- (2,2)}{$y=2$}
  \draw (0,-2) node[below] {(a) $f(x)$};
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-2}{3}
  \eixoy{-2}{3.5}
  \draw[thick, dotted] (-2,-2) node[left]{$y=x$} -- (2.5,2.5);  
  \plotFUN{0.5*x*x} {$y=x^2$} {domain=-2:2.5, id=xx1,dotted}
  \draw (0,-2) node[below] {(b) $g(x) $};
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}

\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Desafios
%
\exerdesafios{limite-desafios}

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Considere as curvas no plano
$C_n=\{(x,y)\in\R^2; \ |x|^n+|y|^n=1\}$ e \\
$C_{\pinfty}=\{(x,y)\in\R^2; \ \limite{n}{\pinfty}(|x|^n+|y|^n)=1\}$.
Esboce:
\quad
(a) $C_2$.
\quad
(b) $C_1$.
\quad
(c) $C_{\pinfty}$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) É o círculo de raio 1: $x^2 +y^2=1$.
(b) É um quadrado em forma de ``diamante''.
No 1o quadrante é limitado por $x+y=1$,
no 2o quadrante por $-x+y=1$, etc.
\begin{tikzpicture}[scale=0.5,>=latex]
  \draw[->] (0,-1.5) -- (0,1.5);
  \draw[->] (-1.5,0) -- (1.5,0);
  \draw[-,thick] (1,0) -- (0,1) -- (-1,0) -- (0,-1) -- cycle;
\end{tikzpicture}
(c) Se $|x|>1$ ou $|y|>1$, então o limite será infinito.
Se $|x|<1$ e $|y|<1$, então limite será zero.
Assim $(x,y)\in C_{\pinfty}$ se, e somente se,
$|x|=1$ e $|y|<1$ ou
$|y|=1$ e $|x|<1$. Será um quadrado com centro em $(0,0)$ e lados
paralelos aos eixos com lado igual a 2. 
Note que $(\pm1,\pm1), \not\in C_{\pinfty}$.
\begin{tikzpicture}[scale=0.5,>=latex]
  \draw[->] (0,-1.5) -- (0,1.5);
  \draw[->] (-1.5,0) -- (1.5,0);
  \draw[-,thick] (1,1) -- (-1,1) -- (-1,-1) -- (1,-1) -- cycle;
  \marcaPONTOaberto{(1,1)}
  \marcaPONTOaberto{(-1,1)}
  \marcaPONTOaberto{(1,-1)}
  \marcaPONTOaberto{(-1,-1)}
\end{tikzpicture}
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
 A função parte inteira de $x$, denotada por $\lfloor
x\rfloor$ é definida 
no Exemplo\myref{exemplo: def floor}.
%como sendo o único inteiro $n$ tal que $n\leq x<n+1$.
%Exemplos: $\lfloor1,5\rfloor=1$, $\lfloor1\rfloor=1$ e $\lfloor -1,5\rfloor=-2$.

(a) Calcule, se existir:
\(
\dlim_{x\rightarrow\infty}x\left\lfloor\frac1{x}\right\rfloor.
\)
\qquad
(b) Calcule, se existir:
\(
\dlim_{x\rightarrow-\infty}x\left\lfloor\frac1{x}\right\rfloor.
\)

(c) Esboce o gráfico de 
$\displaystyle f(x)=x\left\lfloor\frac1{x}\right\rfloor$.
\qquad
(d) Calcule, se existir:
\(
\dlim_{x\rightarrow 0}x\left\lfloor\frac1{x}\right\rfloor.
\)
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) 
Para $x$ grande (basta que $x>1$) temos que $0<\frac1x<1$. 
Assim para $x>1$, $\lfloor\frac1{x}\rfloor=0$. Logo o  limite vale
zero pois a função vale zero para $x>1$.

(b) 
Para $x$ pequeno (basta que $x<-1$) temos que $-1< \frac1x < 0$.
Assim para $x<-1$, $\lfloor\frac1{x}\rfloor=-1$. 
Como a função vale $-x$  para $x<-1$,
o  limite vale
$\pinfty\ =\ -(-\infty)$.

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=2.0,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-1.3}{1.3}
  \eixoy{-1}{2.3}
  \assintotaHOR{(-1.3,1) -- (1.3,1)}{$y=1$}
  \assintotaVER{(0.5,0) -- (0.5,1)}{}
  \assintotaVER{(0.33333,0) -- (0.33333,1)}{}
  \assintotaVER{(0.25,0) -- (0.25,1)}{}
  \assintotaVER{(-1,0) -- (-1,1)}{}
  \assintotaVER{(-0.5,0) -- (-0.5,1)}{}
  \assintotaVER{(-0.33333,0) -- (-0.33333,1)}{}
  \assintotaVER{(-0.25,0) -- (-0.25,1)}{}
  \plotFUN{x*floor(1/x)} {} {domain=-1.3:1.1, id=3x,samples=400}
  \draw[very thick] (1,0) -- (1.2,0);  
  \draw[thick, dotted] (-1,1) -- (1,-1) node[right]{$y=-x$};  
  \draw[thick, dotted] (-1.3,2.3) -- (1.3,-0.3) node[below]{$y=1-x$};  
   \ptosEIXOx{1, 0.5/\frac12, 0.3333/\frac13}
   \ptosEIXOx{-1, -0.5/-\frac12}
  \draw (0,-1) node[below] {(c) $y=x\lfloor\frac1{x}\rfloor$};
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}


(d) Vamos utilizar o Teorema do Sanduíche.
Para $x>0$, observe que $\lfloor 1/{x}\rfloor$ vale no máximo 
$1/{x}$ e, no mínimo $1/x-1$. Logo,
\[\frac1x-1\leq \left\lfloor\frac1{x}\right\rfloor \leq \frac1{x}.\]
Multiplicando ambos os lados por $x$ (que é positivo e não altera as
desigualdades) obtemos que
\(1-x\leq x\lfloor\frac1{x}\rfloor \leq 1\).
Passando ao limite $x\to 0^+$ e aplicando o Teorema do Sanduíche
obtemos a convergência para $1$.

Para $x<0$ fazemos um raciocínio similar para concluir que
\(1\leq x\lfloor\frac1{x}\rfloor \leq 1-x\).
Passando ao limite $x\to 0^-$ e aplicando o Teorema do Sanduíche
obtemos a convergência para $1$.
Como os limites laterais são iguais, o limite existe e é igual a $1$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Considere $f(x)=A\sen(mx) + B\cos(mx)$.
Prove que existem $C$ (potência do sinal) e 
$\phi$ (fase do sinal) tais que
$f(x)=C\sen(mx +\phi)$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
$C=\sqrt{A^2+B^2}$ e 
$\phi=\arctan(B/A)$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Determine:
\quad
(a) {$\limite{x}{\pinfty}(e^x+x)^{1/x}.$}
\qquad
(b) {$\limite{x}{\pinfty}(1+x)^{\alpha/\log x}$, com $\alpha\neq0$.}
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a)
Note que trata-se de uma indeterminação do tipo ${\infty}^0$. 
Em uma linha: $e^x$ cresce muito mais rápido do que $x$.
Assim para $x$ grande, $(e^x+x)^{1/x}\approx (e^x)^{1/x}=e$.
Com rigor, coloque $e^x$ em evidência:
$(e^x(1+x/e^x))^{1/x}= e(1+x/e^x)^{1/x}$. Agora o termo $(1+x/e^x)\to
1$ e $1/x\to 0$. Assim $(1+x/e^x)^{1/x}\to 1^0=1$.

(b) 
Note que trata-se de uma indeterminação do tipo ${\infty}^0$. 
Em uma linha: Como em (a),
para $x$ grande $(1+x)\approx x$. Assim temos que calcular o limite
$x^{\alpha/\log x}$. Troque variável para $y=\log(x)$ (assim $x=e^y$):
calcule o limite $(e^y)^{\alpha/y}\to e^\alpha$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\label{exc: assintota obliqua}
\index{assíntota!oblíqua}
Como calcular assíntotas oblíquas e
generalizações?

Dividindo os polinômios e separando em quociente e resto.

Assim, $\dfrac{x^2+3x+2}{x-1} = q(x) + \dfrac{6}{x-1}$.
Para $x$ grande, $\dfrac{x^2-3x+2}{x-1} \approx q(x)$, sua assíntota
oblíqua.
Plote uns gráficos para ver como  se parecem.
O mesmo ocorre quando a diferença entre os graus do numerador e 
denominador é maior que $1$.
\end{pergunta}
\end{questao}%--------------------------




\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Determine $\limite{x}{0^+}\dfrac{1}{x\sen(1/x)}$.
Tente esboçar o gráfico perto do zero desta função.
Utilize algum software para isso.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Embora o denominador se anule no limite, o sinal dele alterna sempre.
Assim o no limite a função oscila entre $\pinfty$ e $-\infty$.
Perto do zero teremos um infinidade de pontos onde a função se
aproxima de $\pm\infty$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
(Caricatura de $\sen(1/x)$ do livro do Spivak de Cálculo)
Esboce o gráfico da função $f$ que satisfaz:

(i) $f(1/n)=(-1)^{(n+1)}$, 

(ii) $f$ é linear entre $[1/(n+1),1/n]$ (segmento
de reta), 

(iii) $f(x)=1$ para $x>1$, 

(iv) $f(-x)=f(x)$.
\end{pergunta}
\end{questao}%--------------------------


\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Prove que a área do círculo de raio $r$ é $\pi r^2$ seguindo o
seguinte roteiro:
\label{exc: circulo}

(a) Mostre que a área do polígono de $n$-lados inscrito no círculo é 
$\dfrac{n}{2}r^2\sen(2\pi/n)$.

(b) Mostre que a área do polígono de $n$-lados circunscrito no círculo é 
$n r^2\tan(\pi/n)$.


(c) Faça $n\to \pinfty$ e conclua o argumento.
\end{pergunta}
\end{questao}%--------------------------


\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
 Sejam $f$ e $g$ duas funções tais que $|f(x)|\leq M$
para todo $x\in\R$ e $\lim\limits_{x\rightarrow 1}g(x)=0$. Mostre que
$$
\lim_{x\rightarrow 1}f(x)g(x)=0.
$$
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Como 
$|f(x)|\leq M$,
$-M\leq f(x)\leq M$. Logo,
$-M|g(x)|\leq f(x)g(x)\leq M|g(x)|$. 
Como
 $\lim\limits_{x\rightarrow 1}g(x)=0$,
 $\lim\limits_{x\rightarrow 1}|g(x)|=0$.
Aplique o Teorema do Sanduíche depois de verificar que
 $\lim\limits_{x\rightarrow 1}-M|g(x)|=
 \lim\limits_{x\rightarrow 1}M|g(x)|=
 0$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
	Objetivo desta atividade é aproximar a \textbf{função fatorial}.
\index{função!fatorial}
   É fácil ver que \sorriso\
\[n! = 
\left(\frac{1}{2}\right)
\left(\frac{2}{3}\right)^2
\left(\frac{3}{4}\right)^3 
\left(\frac{4}{5}\right)^4 \cdots 
\left(\frac{n-1}{n}\right)^{n-1} n^n.
\]
Logo
\(\displaystyle n!=n^n \prod_{j=1}^{n-1}\left(\frac{j}{j+1}\right)^j
 = n^n /\prod_{j=1}^{n-1}(1+1/j)^j.
\)
 Já sabemos que o termo $(1+1/j)^j$ tende para ``e''  quando $j$ tende para
infinito.
Portanto $n! \approx n^n/e^{n-1} = e(n/e)^n$ (vide [Fe]). 
Utilizando esta aproximação, determine os limites, 
quando $n$ vai para infinito, de:

 (a) $\dfrac{n!}{n}$; \qquad 
 (b) $\dfrac{n!}{n^5}$;\qquad   
 (c) $\dfrac{n!}{e^n}$;\qquad 
 (d) $\dfrac{n!}{n^{n/2}}$;
\qquad 
(e) $\dfrac{n!}{n^n}$.

	Obs: 
	Podemos definir ``fatorial'' de não-inteiros (e até mesmo 
	de complexos)
com a função gama de Euler
(ver Desafio\myref{des: funcao gamma}).

	Obs: Utilizando a função gamma de Euler (Desafio\myref{des: funcao gamma})
obtemos a \textbf{fórmula de Stirling\footnote{\obituario{James Stirling}
    {1692}{Garden, Escócia}{1770}{Edinburgh, Escócia}}}:
$n! = \sqrt{2\pi n} (n/e)^n e^{\theta n}$ com $|\theta|\leq 1/12$. 
\label{exc: stirling}%
\index{Stirling}%
\index{fórmula!Stirling}%
\index{fatorial!fórmula para}%
        Veja [C] p.361--364 ou [Sp] p.483.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) $\pinfty$;\ 
(b) $\pinfty$;\ 
(c) $\pinfty$;\ 
(d) $\pinfty$;\ 
(e) $0$
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------




\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\label{exc: irracionalidade de e}
\index{número!racional}
\index{número!irracional}
\index{e!irracional}
Defina  o número $e$ por 
\(\displaystyle e=\sum_{n=0}^\infty \frac{1}{n!}
\)
e
prove que $e\not\in\Q$ (é irracional)
seguindo o roteiro abaixo.

(a) Suponha \underline{por absurdo}
existem $p,q\in\N$ tais que
$e=p/q$.
 Mostre que 
\[
p(q-1)!-\sum_{n=0}^{q}\frac{q!}{n!}=\sum_{n=q+1}^{\pinfty}\frac{q!}{n!}.
\]
 
Dica: Multiplique $e$  por $q!$.

(b) Mostre que o lado  esquerdo da igualdade em (a) é um inteiro.

(c) Mostre que o lado direito da igualdade em (a) 
é igual a um  número entre 0 e 1.

Dica: 
Simplifique o fatorial e compare com a PG de razão $1/2$.

(d) Conclua a prova
mostrando  que (b) + (c)  contradiz (a).
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Detalhando (c):
\begin{align*}
0 &< \sum_{n=q+1}^{\pinfty}\frac{q!}{n!}=
  \frac1{q+1}+\frac1{(q+2)(q+1)}+\dots \\
 % \frac1{(q+3)(q+2)(q+1)}+\dots \\
  & < \frac12+\frac14+\frac18+\dots=1.
\end{align*}
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\textbf{(sequência de Fibonacci\footnote{\obituario{Leonardo Pisano
Bigollo}
{1170}{Pisa, Itália}{1250}{Pisa, Itália}})}
\index{Fibonacci!sequência de}
Considere a sequência $F_n$ definida da seguinte forma:

(a) $F_0=0$, 
\qquad
(b) $F_1=1$, 
\qquad
(c) $F_{n+2}=F_{n} + F_{n+1}$ para todo $n>1$.

É conhecida como sequência de Fibonacci e modela o número de par de
coelhos depois de $n$ meses 
(ver detalhes na internet).
 Alguns termos: 0, 1, 1, 2, 3, 5, 8, 13, 21, 34, \ldots

Supondo que o limite de $F_{n+1}/F_{n}$ exista quando $n\to\pinfty$,
prove que $\limite{n}{\pinfty} \dfrac{F_{n+1}}{F_n}=\phi$, onde
$\phi=(1+\sqrt{5})/2$, conhecida como razão áurea.
\index{razão áurea}

Dica: Divida a relação (c) por $F_{n}$. 
Supondo que o limite exista, mostre que $\phi^2 = \phi +1$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Aplicando a dica obtemos 
$F_{n+2}/F_n = 1 + F_{n+1}/F_n$.
O primeiro termo é igual a 
$\frac{F_{n+2}}{F_{n+1}} \frac{F_{n+1}}{F_{n}}$.
Mudando indice do limite, é claro que o limite de 
$\frac{F_{n+2}}{F_{n+1}}$ é igual ao limite de 
$\frac{F_{n+1}}{F_{n}}$.
Supondo que exista obtemos a equação do 2o grau:
$\phi^2=1+\phi$. A única solução positiva desta equação é a razão
áurea (a outra solução é negativa e é descartada).
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


